[9錢推介]城寨：2.17三不管，開頭必睇！！！

尤其開頭介紹本土紀錄片"消失的檔案"，提及港豬唔止支共屎，連67暴動講到點凶暴反英弱者完完全全係掉轉黎鳩吹！！！

仲有屌柒盲從大中狗程翔仲鳩吹67唔係支央攪出黎！！！

[#FF0000]sorry, 係2.18先岩！！！ [/#FF0000]

[b][red]

副刊

真相達人羅恩惠﹕拍紀錄片挽救被消失的六七暴動檔案

2016/12/11

共11幅

上一頁

下一頁

【明報專訊】當紀錄片粗剪完成那天，羅恩惠身處一個秘密的劏房裏，狠狠的哭了一場。

這中間，過了四年。

四年以來，她隻字不提，身邊有份參與的人，全部封口，因為恐懼。

他們恐懼這條片會一如它的片名《消失的檔案》那樣，在任何一個不能預計的場口裏，突然被消失。這套兩小時的紀錄片要翻開的，是一九六七年發生在香港的一段歷史：六七暴動。一場死了五十一人、有八百幾人受傷、五千幾人被捕，歷時共八個月，被形容為「滿街菠蘿」的重要史實，最後在香港歷史檔案館裏，竟然只剩下僅僅二十一秒鐘的影像存檔。其他大部分相關的資料夾，一揭開，裏面全部是空的。

其他副刊文章：星期日現場﹕CY棄選前夜 一個建制派

其他副刊文章：本研解密﹕一場新界主權的暗戰

是誰不想讓這個史實留低？是誰要把香港的歷史抹走，盜取屬於我們的記憶？

「作為記者，我只是赫然發現有東西不見了，然後難辭其咎地，要把它們找回來。經濟不能打垮一個人，能夠徹底打擊你的，是把你的記憶抹走，把你的歷史竄改。」

羅恩惠說着，雙手一直緊緊握住那個注滿熱茶的、很熨手的水杯，「這四年來，每到黃昏，我的手就變得非常冰冷。」

楔子 屈穎妍的難題

離開無綫電視的《星期二檔案》後，羅恩惠在新聞系教採訪課。她有幾個好友，都是相識多年的行家，老是相約談新聞、交流教學心得，其中一人，是屈穎妍。那天，她們如常相聚，羅恩惠口中的「阿屈」，提出了一個難題，令三人屏息靜氣。「阿屈花了一年時間，採訪六七暴動的少年犯，那個時候剛要下筆了，她很受感動，問我們，究竟應如何寫。」

阿屈講了其中一個少年犯曾宇雄的故事，羅聽後眼眶一紅，一種感動，直入心房，當下她衝口而出：「屈，太可惜了，你為什麼沒把故事一併拍下來？」

就這樣，羅恩惠決定要替屈穎妍的人物採訪，拍一個錄像版，那是二○一二年九月。只是萬料不到，要接近這批左派人士並取得他們的信任，難若登天：「他們大概是我廿幾年採訪生涯中，所見過最難埋身的人。」而屈穎妍幾乎成為羅恩惠的通行證，她的名字亦變成了「屈的好友」，不論訪問誰，左派都要求阿屈務必在場。

羅恩惠在這個圈子混了三個幾月後，才做了第一個訪問，而且每一次拍攝前，都要為採用什麼鏡頭和角度，而跟他們簽合約作實。「他們跟社會失去聯繫太久，社會上人與人之間的信任是如何進行，他們完全掌握不到，但我也因着體諒而對他們付出很多同情和忍耐。」

「為暴動少年犯拍個片子」

最後屈穎妍採訪這批少年犯的人物故事，結集成書出版（書由火石文化出版，創辦人石中英出資，請屈寫作此書），在他們之間引來極大迴響，甚至稱許她為「屈女俠」，認定她是幫六七暴動少年犯出頭平反的人。而羅恩惠則走入了香港歷史檔案館，想為同一批受訪的少年犯，找出當年的報紙和資料，求證他們的說法。就在這個骨節點，她發現了更令人震驚的事實，把她本來「為少年犯拍個片子」的原意，幾乎推倒。

而四年過後的今天，「屈的好友」和屈穎妍，已經再沒有辦法溝通，羅恩惠說：「阿屈已不再是當日的阿屈，我們那個聚會，從此只剩下三個人。」

歷史 只剩下21秒

時為二○一三年一月，羅恩惠每日準時在觀塘的歷史檔案館報到。她想為正在採訪的暴動少年犯，做一些資料核實和求證。她先從最普通的關鍵字入手，試圖了解更多發生於一九六七年、後被定性為「暴動」的事件。於是她輸入「新蒲崗」、「炸彈」、「膠花廠」等，沒有任何相關資料，奇怪。她擴大搜尋範圍，同樣找不到任何的有關紀錄。

文字紀錄找不到，那麼新聞影片又如何？她試了五十幾個關鍵字後，發現搜尋出來的結果都一樣，就是一段為時二十一秒的香港街景和行人錄像。「條片只有巿民行來行去，沒有任何衝突場面，非常奇怪。」

反覆推敲搜尋 某些紀錄從缺

香港的一九六七年，整整一年間發生過的事件紀錄，為何消失不見了？她覺得事有蹺蹊，遂改變策略，詳細翻查一九五六年以及一九六六年兩年的檔案資料，希望從中找出一般「常態」的資料紀錄。一九五六年是右派暴動年，資料的「齊全」狀况，是每一次右派的搗亂事件，造成了什麼損毁、左派工會如何申請賠償、賠償方案的商討細節，以至哪個搞破壞的右派犯人的坐牢情况，他的家人背景等，全套資料皆完整和詳細給保存。

她反覆推敲搜尋，再發現關於一九六七年的檔案，是大幅大幅被吃掉的。舉例在懲教檔案中，連懲教主任的年度假期紀錄、因何事請假等資料皆齊全，但關於少年犯的紀錄竟然從缺。當年曾有五十二名左派政治犯被送入摩星嶺集中營，並囚禁了一年半之久，但歷史檔案館裏關於「摩星嶺」和「集中營」紀錄，竟然是零。

「要這些東西消失的人，一定來自很高層。」羅恩惠說話的語氣很沉穩，她嘗試大膽推論：「如果按這個